% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering

\author{}
\date{\vspace{-2.5em}}

\begin{document}

{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\hypertarget{gerando-muitos-testes-automatizados}{%
\section{Gerando muitos testes
automatizados}\label{gerando-muitos-testes-automatizados}}

Nesta etapa do projeto \textbf{Matrizes de Associação} são geradas e
exercitadas mais de duas centenas de testes automatizados, que no
esforço de validar a função principal da biblioteca
\texttt{assoc.matrix}.

À medida que o projeto \textbf{Matrizes de Associação} vai ganhando
volume, é necessário trazer novos aspectos. Neste momento, será
comentado o controle de versões.

\hypertarget{novas-versuxf5es-dos-arquivos-de-programa}{%
\subsection{Novas versões dos arquivos de
programa}\label{novas-versuxf5es-dos-arquivos-de-programa}}

Os arquivos de programa sendo usados estão em evolução e, portando,
sendo alterados. Para que pessoas assistindo vídeos anteriores possam
ter acesso às versões correspondentes a eles, os arquivos em uso
receberão um sufixo \texttt{2}, para indicar que são nova versão do
arquivo anterior. Por exemplo, \texttt{a2f\_test.R} será, neste vídeo
\texttt{a2f\_test.R}; \texttt{gen\_tests.R} será \texttt{gen\_tests2.R}
etc.

Esta forma de criar novas versões mantendo aquelas anteriores não é
prática, e nem usada em ambientes profissionais. Na seção
\textbf{Controle de versões dos arquivos para novos vídeos} é explicado
como faremos a seguir, com a criação de um novo vídeo.

\hypertarget{controle-de-versuxf5es-dos-arquivos-para-novos-vuxeddeos}{%
\subsection{Controle de versões dos arquivos para novos
vídeos}\label{controle-de-versuxf5es-dos-arquivos-para-novos-vuxeddeos}}

À medida que um projeto vai se desenvolvendo, novas versões dos
programas vão sendo criadas, e as versões antigas são apagadas. Assim, a
princípio, quem assiste a um vídeo anterior não teria como executar os
programas descritos nele, porque os novos vídeos trouxeram novas versões
para eles.

Contudo, isto não é verdade: estamos usando um software para controle de
versões, chamado \texttt{git} que preserva as versões anteriores. E,
mais do que isso, no caso de arquivos de texto é possível inclusive ver
o que foi mudado entre uma versão e outra. Isto é: podem-se ver detalhes
das alterações de \emph{scripts} do \texttt{R}, arquivos \emph{Markdown}
como este, arquivos \emph{RMarkdown}, arquivos \texttt{.tex} e
descrições em texto \texttt{.txt}

Infelizmente, nem todos interessados em \texttt{R} tem conhecimentos
sobre \texttt{git}. Por isso, em um próximo vídeo desta série haverá uma
discussão dos conceitos do \texttt{R} necessários para se ter versões
independentes.

Estamos identificando aplicativos gráficos simples em vários sistemas
operacionais, para atender as necessidades até mesmo das pessoas que não
têm muita familiaridade com a linha de comando, habitual para quem usa
\texttt{git}.

\hypertarget{rearranjo-de-funuxe7uxf5es-e-criauxe7uxe3o-de-novas-funuxe7uxf5es}{%
\subsection{Rearranjo de funções e criação de novas
funções}\label{rearranjo-de-funuxe7uxf5es-e-criauxe7uxe3o-de-novas-funuxe7uxf5es}}

O arquivo \texttt{a2f\_test.R} -- agora salvo como \texttt{a2f\_test2.R}
-- tinha a função \texttt{compare.test()}, que usava várias das outras
funções presentes no arquivo para poder fazer comparação entre a matriz
de associação gerada e aquela esperada. Contudo, sendo uma função de
teste, ficará melhor no arquivo \texttt{gen\_tests.R}, que é uma
biblioteca de testes.

A função \texttt{print.am()} do arquivo \texttt{a2f\_test2.R} tem como
análoga \texttt{print.assoc.matrix()} do arquivo \texttt{gen\_tests2.R}.
Foi feito um \emph{merge} (ou ``mistura'') das duas funções, para que as
qualidades de print.am() -- listagem mais compacta -- se somassem às
qualidades de \texttt{print.assoc.matrix()}, que continha um tratamento
do parâmetro de entrada mais cuidadoso. Além disso, as duas funções
poderão redirecionar sua saída para uma conexão qualquer, usando o
segundo parâmetreo \texttt{output}, que terá como \emph{default} a saída
padrão, também conhecida como \texttt{stdout}. As duas funções
continuarão em seus respectivos arquivos: é importante que o gerador de
testes \texttt{run\_gen\_tests2.R} não dependa de funções na biblioteca
testas \texttt{gen\_tests2.R}.

A maior parte das funções para geração de testes já está definida. Será
introduzida em \texttt{gen\_tests2.R} a função \texttt{open.section()},
que permitirá marcar seções no arquivo de testes.

Também será criado seu par \texttt{close.section()}. A função
\texttt{open.section()} disparará cronômetros para a os testes da seção,
que serão totalizados por \texttt{close.section()}.

Além disso, será renomeada a função \texttt{create.header()} de
\texttt{gen\_tests2.R}, para \texttt{open.tests()}, fazendo analogia com
\texttt{open.section()}. Também por analogia, ela iniciará cronômetros
para todo teste, que serão totalizados em \texttt{close.tests()}; além
disso, iniciará também o gerador de números aleatórios.

Será criada a função \texttt{gen.random.tests()} em  
\texttt{gen\_tests2.R}, que fará uma chamada a
\texttt{gen.word.pair()}, para obter uma cadeia linear de palavras, uma
em cada elemento de um vetor de caracteres. Essa cadeia linear será
usada como parâmetro em \texttt{paste0()} para criar um nome para o
teste.

A função \texttt{gen.random.tests()} terá dois argumentos:

\begin{itemize}
\item
  \texttt{n.tests} que indica o número de testes a serem gerados;
\item
  \texttt{n.words} que indica o comprimento de palavras.
\end{itemize}

A função \texttt{gen.word.pair()} devolve uma cadeia linear de palavras
e um vetor com a frequência de ocorrência de cada uma das palavras. Em
uma próxima versão ela será usada para criar uma matriz de frequências
que será então transformada em uma matriz de associação de palavras.

Ainda em próxima versão, \texttt{gen.word.pair()} criará não mais um
vetor linear de palavras, mas um conjunto de linhas com várias palavras,
que tentará aproximar as linhas de um texto.

\hypertarget{estrutura-do-novo-programa-de-testes-run_gen_tests2.r}{%
\subsection{\texorpdfstring{Estrutura do novo programa de testes
\texttt{run\_gen\_tests2.R}}{Estrutura do novo programa de testes run\_gen\_tests2.R}}\label{estrutura-do-novo-programa-de-testes-run_gen_tests2.r}}

O programa \texttt{run\_gen\_tests2.R} será composto de 3 elementos
principais:

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  chamada a \texttt{open.tests()} para iniciar contadores e abrir
  arquivos;
\item
  A seção de testes em si, com dois tipos básicos de testes:

  \begin{itemize}
  \item
    Testes \textbf{básicos}, construídos ``manualmente'', com indicação
    de seus elementos, construídos por \texttt{gen.simple.test()};
  \item
    Testes aleatórios, construídos através de
    \texttt{gen.random.tests()}. Conforme visto na seção
    \textbf{Rearranjo de funções e criação de novas funções}, essa
    função têm um parâmetro que permite descrever o número de testes
    aleatórios a serem gerados.
  \end{itemize}

  De forma geral não é necessário usar um laço (ou \emph{loop}) para
  gerar testes, pois os testes aleatórios, que têm potencial para gerar
  massas maiores de testes, têm um laço \texttt{for} interno, que é
  controlado pelo parâmetro \texttt{n.tests}.
\item
  chamada a \texttt{close.tests()} para imprimir contadores e fechar
  arquivos.
\end{enumerate}

\end{document}
